美司法部：華為高管刻意改變出差習慣「躲避刑事調查」

華為副董事長孟晚舟在加拿大被捕，此案引起外界關注，美國司法部的文件認為，孟晚舟在2007年至2016年間，取得8次美國簽證，近年到過墨西哥、新加坡等地出席會議，美國相信孟晚舟及其他華為高層，從去年4月起，就開始改變旅遊跟出差習慣，避開美國刑事調查及拘捕。

根據加拿大廣播公司（CBC）取得的美國司法部證詞報導中提到，美檢指控孟晚舟刻意「避開美國」的說法，辯方以中美貿易局勢緊張、美國國會禁止華為的背景回應說，一個人要是不能理解「美國是（華為）開展業務的敵意場所，那想必是耳朵有問題。」

根據《星島日報》報導，美國司法部指出，孟晚舟有兩個英文名字分別是Cathy Meng及Sabrina Meng，中國政府及香港特區政府在過去11年，向孟晚舟發出不少於7本不同類型護照，文件列出孟的4本中國護照，及3本香港護照號碼，她也絕對有可能擁有其他美國不知情的護照，即使加拿大當局已沒收她的部分護照，但她仍然可以利用其他護照離境，更指孟晚舟曾經取得加拿大永久居民資格，不過此身分已於2009年到期。

從引渡條約規定來看，美國跟加拿大之間，刑期只要滿1年以上的案件，雙方都有義務得引渡，但如果60天內仍未引渡，美國將要提出更多證據。

此事鬧得沸沸揚揚，是因為檢方在法庭上指控，華為涉嫌利用香港的非官方子公司Skycom與伊朗進行非法交易，這個行為已經違反美國的制裁行動。路透社2013年報導曾指出，Skycom試圖向伊朗最大的移動電話運營商出售惠普的電腦，而當時Skycom與華為及孟晚舟的關係十分密切。